\chapter*{Abstract}             % ne pas numéroter
\label{chap:abstract}           % étiquette pour renvois
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\nameref{chap:abstract}} % inclure dans TdM

\begin{otherlanguage*}{english}
  <Text of English abstract. Optional, but recommended.>
\end{otherlanguage*}
